% woop woop 






\part{Beweismethoden} % - 02.10.2015

\chapter{Beweismethoden}

Ein mathematischer  \underline{Beweis} ist die Herleitung der Wahrheit (oder Falschheit) einer Aussage aus einer Menge von \underline{Axiomen} (nicht beweisbare Grundtatsachen) oder bereits bewiesenen Aussagen mittels logischen Folgerungen.\par
Bewiesene Aussagen werden \underline{Sätze} genannt.\\
\underline{Lemma}- Hilfssatz, der nur als Grundlage für wichtigeren Satz formuliert und bewiesen wird\\
\underline{Theorem} - wichtiger Satz\\
\underline{Korollar} - einfache Folgerung aus Satz, z.B. Spezialfall\\
\underline{Definition} - Bemerkung/Bestimmung eines Begriffs/Symbols \\
$\square$ - Zeichen für Beweisende ($\blacksquare$,q.e.d,wzbw...)\\
Mathematische Sätze haben of die Form:\par
Wenn $V$ (Voraussetzung) gilt, dann gilt auch $B$ (Behauptung).\\
($V$,$B$, Aussagen) kurz $V \implies B$\\
Zu zeigen ist also, dass $V \implies B$ eine wahre Aussage ist.

\section{Direkter Beweis}

Gehe davon aus, dass $V$ wahr ist, folgere daraus, dass $B$ wahr ist.	\par
Beweis: Sei $n \in \N$ gerade //V ist wahr

\begin{align*}
&=> n - 2 \cdot k  \; \text{für ein} \; k \in \N\\
&(\exists k \in \N \; \text{mit} \; n = 2 \cdot k)\\
&=> n^2 - (2k)^2 = 4 \cdot k^2 = 2 \cdot (2k^2)\\
&=> n^2 \text{ist gerade} \qquad //\text{B ist wahr.} \qquad \square
\end{align*}   

\section{Beweis durch Kontraposition}

vgl. Satz 1.9 f) $A \implies B \equiv \neg{B \implies \neg{A}}$\\
Statt $V\implies B$ zu zeigen, können wir also auch $\neg{B} \implies \neg{V}$ zeigen.\\
Es gelte $\neg{B} \ldots \implies$ Es gilt $\neg{V}$.\par

Bsp. Sei $n \in \N$. Ist $n^2$ gerade, so ist auch $n$ gerade.\\
Beweis durch Kontraposition\\

Sei $n$ ungerade \qquad //$\neg{B}$ gilt

\begin{align*}
&\implies n = 2k +1 \; \text{für ein} \; k \in \N_0\\
&\implies n^2 = (2k+1)^2 = 4k^2 + 4k +1 = 2 \cdot (2k^2 + 2k)+1\\
&\implies n^2 \; \text{ist ungerade} \; \qquad //\neg{V} \; \text{gilt} \square
\end{align*}

\section{Beweis durch Widerspruch/indirekter Beweis}

Zu zeigen ist Aussage $A$. Wir gehen davon aus, dass $A$ \underline{nicht} gelte ($\neg{A}$ ist wahr) und folgern durch logische Schlüsse eine zweite Aussage $B$, von der wir wissen, dass sie falsch ist.\\
Wenn alle sogenannten Schlüsse korrekt waren, muss also $\neg{A}$ falsch gewesen sein, also ist $A$ wahr. ($((\neg{A} \implies B) \land (\neg{B})) \implies A$ ist Tautologie)

Bsp: [Euklid] $\sqrt{2} \notin \Q$\\ %4.11.15

\uline{Beweis}:\\ wir nehmen an, dass die Aussage falsch ist, also $\sqrt{2} \in \Q$ gilt, d.h. $ \sqrt{2} = \frac{p}{q}$ mit $\underbrace{p,q \in \Z (q \neq 0)}_{\text{teilerfremd}}$

\begin{align*}
&\implies 2 = \frac{p^2}{q^2}\\
&\implies p^2=2q^2, \text{also ist}\; p^2 \text{gerade, damit aber auch p gerade (Bsp. in 3.2) also:} \; p = 2\cdot p \; mit \; r \in \Z \\
&\implies p^2 = (2r)^2 = 2a^2\\
&\implies 4r^2 = 2q^2\\
&\implies 2r^2 = q^2\\
&\implies q^2 \; \text{ist gerade}
\end{align*}

Bsp. in 3.2 $q$ gerade\\
Also: $p$ gerade,$q$ gerade, Widerspruch zu $p,q$ teilerfremd($\lightning$) es muss $\sqrt{2} \notin \Q$ gelten. $\square$
\newpage

\section{Vollständige Induktion}
Eine Methode, um Aussagen über natürliche Zahlen zu beweisen.\\


\uline{Bsp}.: Gauß

allgemein: $1+2+3+\ldots+n = \frac{n(n+1)}{2}$
Vermutung: $n \in \N$

\subsection{Prinzip der vollständigen Induktion}\label{3.4.1.}

Sei $n_0 \in \N$ fest vorgegeben (oft $n_0 = 1$)\\
Für jedes $n \geq n_0, n \in \N$,sei $A(n)$ eine Aussage die von $n$ abhängt.\\
Es gelte:
\begin{align}
&A(n_0) \;  \text{ist wahr('"Induktionsanfang'")}\\
&\forall n \in \N, n \geq n_0: \\
&\underbrace{\text{Ist}\; A(n) \; \text{wahr}}_{\text{"Ind. Voraussetzung}} \; \underbrace{\text{so ist} \; A(n+1) \; \text{wahr}}_{Ind. Behauptung}
\end{align}
Dann ist die Aussage $A(n)$ für alle $n \geq n_0$ wahr.\\

("Dominoprinzip")\\
(Bemerkung: gilt auch für $\N_0$ ($n_0=0$ auch möglich)) und für $n_0 \in \Z$, Behauptung gilt dann für alle $n \in \Z$ mit $n \geq n_0$)\\

\uline{Bsp:} \begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
"kleiner Gauß"\\
$1+2+\ldots+n = \frac{n(n+1)}{2}$ $\forall n \in \N$ \par


\uline{Beweis}: $A(n):1+2+\ldots+n = \frac{n(n+}{•}$
\begin{itemize}
\item \uline{Induktionsanfang} $(n=1): A(1): \circled{1} = \frac{\circled{1}\cdot (\circled{1} + 1)}{2} $\checkmark

\item
\uline{Induktionsschritt}\\
Induktionsvoraussetzung: sei $n \geq 1$\\
Es gelte $A(n)$,d.h.$1+\ldots+n=\frac{n(n+1)}{2}$\\

{Induktionsbehauptung}(zu zeigen): Es gilt $A(n+1)$,d.h. $1+\ldots+n+(n+1)=\frac{(n+1)(n+1+1)}{2}$

\item
\uline{Beweis}:
\begin{align*}
\underbrace{1+2+\ldots+n+(n+1)}_{A(n)}&= \frac{n(n+1)}{2}\\
&= \frac{n^2+n+2n+2}{2}\\
&= \underbrace{\frac{(n+1)(n+2)}{2}}_{A(n+2)} \square
\end{align*}
\end{itemize}
\item 
$A(n): 2^n \geq n \forall n \in \N$
\begin{itemize}
\item
\uline{Induktionsanfang}: $(n=1)$ $A(1)$ gilt: $2^1 \geq 1$ \checkmark

\item
\uline{Induktionsschritt}\\
Induktionsvoraussetzung: Sei $n \geq 1$
\\Es gelte $A(n)$,d.h. $2^n \geq n$\\


Induktionsbehauptung: Es gilt $A(n+1)$,d.h. $2^n+1 \geq n+1$

\item
\uline{Beweis}: $2^n+1 = 2 \cdot 2^n \geq 2n$ $A(n)$
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Bemerkung}
Für Formeln wie in Bsp. \ref{3.4.1.} a) benutzen wir das "'Summenzeichen"' $\mathlarger{\sum}$ (sigma,großes griechisches S)\\
$\underbrace{\mathlarger{\sum}\limits_{k=1}^n}_{\circled{1}+\circled{2}+\circled{3}+\ldots+\circled{n}} k=\frac{n(n+1)}{2}$
\\
\\

weitere Beispiele:

$\sum\limits_{k=1}^{n} 2k = \circled{2}\cdot 1 + \circled{2} \cdot 2 + \ldots + \circled{2n}$\\

$\sum\limits_{k=4}^{n} 2k = \underbrace{2 \cdot 4}_{k=4} + \underbrace{2 \cdot 5}_{k=5}+ \ldots + 2 \cdot n$\\

$\sum\limits_{k=1}^{3} 7 = \underbrace{7}_{k=1} + \underbrace{7}_{k=2}+ \underbrace{7}_{k=3} = 21$\\

allgemein: $ \sum\limits_{k=m}^{n} a_k = a_m+a_{m+1}+\ldots+a_n$\\
$(a_m,a_{m+1},\ldots,a_n \in \R)$\\

$k$ heißt Summationsindex\\

$\sum\limits_{k = m}^{n} a_k = \sum\limits_{i=m}^n a_i$\\

Schreibweisen:


$\sum\limits_{k = 1}^{n} a_k,\; \sum_{k = 1}^n a_k,\; \sum\limits_{k \in \N} a_k,\; \sum\limits_{k=1,k \neq 2}^{4} a_k$\\

Für $n<m$ setzt man\\
$\sum\limits_{k = m}^{n} a_k=0$ ("'leere Summe"'), z.B. $\sum\limits_{k = 7}^{3} k=0$\\

%9.11.15
"Produktzeichen" $\mathlarger{\prod}$ (P.,großes griechisches P)\\

$\prod\limits_{k=m}^n a_k = a_m \cdot a_{m+1}+\ldots \cdots a_n$\\
für $n<m$ setze $\prod\limits_{k=m}^n a_k=1$\\


\uline{Rechenregeln für Summen}\\
(zu beweisen z.B. durch vollständige Induktion)\\

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
$\sum\limits_{k=m}^n a = (n-m+1) \cdot a$\\
$\sum\limits_{k=3}^5 a = a+a+a = (5-3+1) \cdot$

\item
$\sum\limits_{k=m}^n (c \cdot a_k) = c \cdot \sum\limits_{k=m}^n a_k$

\item
Indexverschiebung:\\

$\sum\limits_{k=m}^n a_k = a_n + a_{m+1}+\ldots+a_n$
$= a_{(m+l) \cdot l} + a_{(m+1+l)-l}+ \ldots + a_{(n+l)-l}$\\

neuer Summationsindex j:=k+l\\
(k durchläuft Werte 'm,m+1,...,n+l'\\
(j durchläuft Werte 'm+l,m+1+l,...,n+l)\\

also gilt:\\


$\sum\limits_{k=m}^n a_k = \sum\limits_{j = m+l}^{n+l} a_{j-l}$

(Bsp.: $\sum\limits_{k=0}^5 a^k \cdot x^{k+2} = \sum\limits_{j=2}^7 a_{j-2} \cdot x^j$ )

\item
Addition von Summen gleicher Länge:\\
$\sum\limits_{k=m}^n (a_k+b_k) = \sum\limits_{k=m}^n a_k + \sum\limits_{k=m}^n b_k$

\item
Aufspalten:\\
$\sum\limits_{k=m}^n a_k = \sum\limits_{k=m}^l a_k + \sum\limits_{k=l \neq 1}^n a_k$ (für $m<l<n$\\


(Bsp.: $\sum\limits_{k=m}^n (a_k = a_k+1)$\\
$= a_m - a_{m+1}+(a_{m+1}-a_{m+2})+(a_{m+2}...+(a_n-a_{n+1}))=$\\
$a_m+ \ldots + a_n -a_{n+1}$

\item
Teleskopsumme:\\
$\sum\limits_{k=m}^n (a_k-a_{k+1}) = a_{m}-a_{n+1}$

\item
Doppelsummen:\\
$\sum\limits_{i=1}^n \; \sum\limits_{j}^n a_{ij} = \sum\limits_{i=1}^n (a_{i_1} + a_{i_2} + a_{i_m})$\\
$= a_{11}+a_{12}+\ldots a_m \overset{(i=1)}{+} a_{21}+a_{22}+\ldots+a_{2m} \overset{(i=3)}{+} \ldots \overset{(i=n)}{+} a_{n1} +a_{n2} + \ldots + a_{nm} = \sum\limits_{j=1}^m \; \sum\limits^n a_{ij} $
\end{enumerate}

\subsection{Verschärftes Induktionsprinzip}

$A(n),n.$ wie in \ref{3.4.1.}

Es gelte:
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
\item
$A(n_0)$ ist wahr

\item
$\forall n \geq n_0$\\
Sind $A(n_0),\ldots,A(n)$ wahr, so ist\\
$A(n+1)$ wahr.\\
(d.h. $A(n_0) \land (A_{n_0 }) \land \ldots \land A(n) \implies A(n+1))$
\end{enumerate}

Dann ist $A(n)$ wahr für \uline{alle} $n \in \N, n \geq n_0$\\

\uline{Beispiel}: $A(n)$: Jede natürliche Zahl $n > 1$ ist Primzahl oder Produkt von Primzahlen.\\


\uline{Beweis}: 
\begin{itemize}[label={}]
  \item \uline{Induktionsanfang}: ($n_0 = 2$) $n=2$ Primzahl \checkmark
  \item \uline {Induktionsschritt}: Sei $n  \geq n_0 (n \geq 2)$
   \begin{itemize}
   \item
   \uline{Induktionsvoraussetzung}: Aussage gilt für $2,3,4,\ldots,n$\\
   ($A(2),A(3),A(4),\ldots,A(n)$ wahr)
   \item \uline{Induktionsbehauptung}: $A(n+1)$ gilt, d.h. $n+1$ ist Primzahl oder Produkt von Primzahl $7$.
   \end{itemize}
   \item
   \uline{Beweis}: 
   \begin{itemize}
   \item falls $n+1$ Primzahl, so gilt $A(n+1)$
   \item falls $n+1$ keine Primzahl, dann ist $n+1 = k \cdot l$  
   \end{itemize}
   für $k,l \in \N$\\
   $1<k<n+1,1<l<n+1$ ($k = l$ möglich)
\end{itemize}

Nach Induktionsvoraussetzung: Aussage gilt für $k$ und $l$ $\implies$ $n+1$ ist Produkt von Primzahlen $\square$ ($A(n+1)$ ist wahr)

\section{Schubfachprinzip}

\subsection{Idee}
In einem Schrank befinden sich $n$ verschiedene Paar Schuhe. Wie viele Schuhe muss man maximal herausziehen, bis man sicher ein zusammenpassendes Paar hat?\\
(Antwort: $n+1$)


\subsection{Satz (Schubfachprinzip engl. "pigeon hole principle")}\label{3.5.2.}

Seien $k,n \in \N$ \\
Verteilt man $n$ Objekte auf $k$ Fächer, so gibt es ein Fach, das mindestens $\ceil{\frac{n}{k}}$ Objekte enthält.
\\\\
\uline{Beweis}\\
(durch Kontraposition)\\\\
$n$ Objekte, $k$ Fächer (A)\\
$\implies \exists$ Fach mit mindestens $\ceil{\frac{n}{k}}$ Objekten.\\
statt $A \implies B$ zeige $\neg{B} \implies \neg{A}$\\\\
($\neg{B}$) Jedes Fach enthalte höchstens\\
$\ceil{\frac{n}{k}}-1$ Objekte\\

Dann ist die Gesamtzahl:\\\\
$k \cdot \underbrace{(\ceil{\frac{n}{k}} - 1)}_{< \frac{n}{k}} < k \cdot \frac{n}{k} = n$
\\\\
($\neg{A}$) es gibt also \uline{weniger} als $n$ Objekte. $\square$

%11.11.12
\subsection{Beispiel}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
Wie viele Menschen müssen auf einer Party sein, damit \uline{sicher} 2 am selben Tag Geburtstag haben? (367)

\item
Auf jeder Party mit mindestens 2 Gästen gibt es 2 Personen, die dieselbe Anzahl Freunde auf der Party haben.\\

\uline{Beweis}: Sei $n$ die Anzahl der Partygäste, Jeder Gast kann mit $0,1,2,\ldots,n-1$ Gästen befreundet sein ($n$ Möglichkeiten)\\

\uline{Aber}: es kann nicht sein, dass ein Gast $0$ Freunde hat und gleichzeitig ein Gast $n-1$ (=alle) Freunde hat.\\

$\implies$ Es gibt $n-1$ mögliche Werte für die Anzahl der Freunde, entspricht $n-1$ Fächern. Jeder der $n$ Gäste trägt sich in ein Fach ein.\\

$\implies$ mindestens 2 Gäste sind im selben Fach.

\item In Berlin gibt es mindestens 2 Personen die genau dieselbe Anzahl Haare auf dem Kopf haben.
\\

Beweis: Anzahl Haare im Durchschnitt\\

\begin{tabular}{cc}
blond&150.000\\
braun&110.000\\ 
schwarz&100.000\\ 
rot&90.000\\ 
\end{tabular}

zur Sicherheit: maximal 1 Millionen Haare möglich,\\entspricht 1 Millionen Fächer.


Anzahl Einwohner in Berlin: 3,5 Millionen $\implies$ Behauptung (\ref{3.5.2.})
\end{enumerate}

\subsection{Weitere Beweistechniken (Werkzeugkiste)}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
wichtigste Technik: Ersetzen eines (mathematischen) Begriffes\\ durch seine Definition (und umgekehrt)

\item
Aussagen der Form $\forall a \in S$ gilt $P(a)$:\\
beginne mit "'Sei $a \in S$"', zeige $P(a)$

\item
Aussage der Form $\exists a \in S$ mit $P(a)$:\\
oft: finde/gebe konkretes Element an, für das $P(a)$ gilt.

\item
Gleichheit von Mengen zeigt man oft mittels Inklusion (vgl. Definition 2.1.(i))\\

zu zeigen: $A=B$ ($A,B$ Mengen)\\
zeige $A \subseteq B$ 
(Sei $a \in A$\\
$\implies \ldots$\\
$\implies \ldots$\\
$\implies a \in B$\\
vgl. Definition 2.1.(i))\\

und $B \subseteq A$ (Sei $b \in B \implies \ldots \implies \ldots \implies B \in A$)\\\\

Bsp: 2.5. f)

$A \triangle B = (A \cup B) \setminus (A \cap B)$\\

Beweis:\\
"'c"' Sei $x \in A \triangle B \overset{Def.}{=} (A \setminus B) \cup (B \setminus A)$\\

\begin{itemize}[label={}]
\item \uline{1.Fall}: $x in A\setminus B$, dann gilt $x = A$, also $x \in A \cup B$\\
Außerdem $x \notin B$, also auch $x \notin A \cap B$

\item \uline{2.Fall}:\\
Ist $x \in B \setminus A$, so argumentiere analog:\\

"'$\supseteq$"' sei $x \in (A \cup B) \setminus (A \land B)$\\
$\implies x \in A $ oder $x \in B$
 \item \uline{1.Fall}: $x \in A$, so ist $x \notin B$, da $x \notin A \cap B$\\
$\implies x \in A \setminus B \subseteq (A \setminus B) \cup (B \setminus A) = A \triangle B$,\\
d.h. $x \in A \triangle B$
\newpage
\item \uline{2.Fall}(analog 1.Fall):\\
$x \in B$, so $x \notin A$, da $x \notin A \cap B$\\
$\implies x \in A \setminus B \subseteq (A \setminus B) \cup (B \setminus A)$\\$ = A \triangle B$, d.h. $x \in A \triangle B$.\\

Also $x \in A \triangle B \; \; \square$
\end{itemize}

\item
Äquivalenzen ($A \iff B, A,B$, Aussagen)\\
werden meist in 2 Schritten bewiesen.\\
"'Hinrichtung"' zeigt $A \implies B$,\\
"'Rückrichtung"' zeigt $B \implies A$.\\

"'$\implies$"' $\ldots$
"'$\Leftarrow$"' $\ldots$ (oft auch eine von beiden mittels Kontraposition)\\\\
Beispiel: 2.5.g) $A \cap B = A \iff A \subseteq B$\\

Beweis:\\"'$\implies$"' Sei $A \cap B = A$. Dann ist $A = A \cap B \subseteq B$.\\
"'$\Leftarrow$"': Sei $A \subseteq B$. Dann ist $A \subseteq A$ und $A \subseteq B$, also ist $A \subseteq A \cap B$\\
Außerdem $A \cap B \subseteq A \; \; \square$\\

2.5. h) analog

\item
Äquivalenzen der Form\\
Sei $\ldots$, dann sind folgende Aussagen äquivalent:\\
a)$\ldots$\\
b)$\ldots$\\
c)$\ldots$\\
d)$\ldots$\\
Zeigt man durch "'Ringschluss"'\\
zeige a)$\implies$b)$\implies$c)$\implies$d)$\implies$a)\\
(oder andere Reihenfolge, soll "'Ring"' geben)


\end{enumerate}